核二2號機明天除役 清大教授：一路到今年夏天「嚴重缺電」
2023-03-13
https://udn.com/news/story/7238/7028394?from=udn-referralnews_ch2artbottom
核二廠2號機明天除役。國民黨立委吳怡玎今偕民間團體舉行記者會指出，民進黨做得不是展綠廢核，而是以火廢核，大家關心的不是只有缺不缺電，也關心電價會不會愈來愈貴、空汙問題愈來愈嚴重；台電當然可以凍漲電價，但最後付出的還是納稅人。 清華大學核子工程與科學研究所教授葉宗洸指出，非核家園的政策下若無新的配套措施，注定要缺電。核二廠2號機一年可發出75到80億度的電，明天停止運轉後，這些電力不見了，經濟部最新說法是從水利調度不會有問題；但過去幾年，慣常水力發電平均都在35億度左右，去年上半年運氣好，因北部天候不錯可以到58億度，但並非每年都如此。 葉宗洸說，經濟部還特別把抽蓄水力發電也算入，根本是在騙人，因抽蓄水力發電必須先用電把水抽到高處，需要用電時再把水放下，等於先發電力去抽水，怎麼能算到供電預度？就算把抽蓄水力30億度算入，兩者相加也才65億度，核二2號機停止運轉少的是80億度的電，不知怎麼補缺口。 葉宗洸提到，更不用說經濟部原規畫今年應該要上線的大潭9號機，已註定要年底才有機會上線，去年6月本要上線的大潭8號機，經濟部次長曾文生又說要拖到今年夏天上線。從明天一直到今年夏天，這段空窗期是屬於嚴重缺電狀態。 他也說，加上今年水情不穩，日月潭儲水量開始快速下降，不僅影響慣常水力發電，連帶影響抽蓄水力發電，怎麼會沒有缺電疑慮？又如何靠水力調度滿足供電需求？經濟部作法就是在掩耳盜鈴，既然政府這麼堅持非核家園，也應務實考量，讓核電機組延役，達成穩定供電目標與需求。 核能流言終結者創辦人黃士修說，福島核災將滿十二周年，這十幾年來國際已用行動證明，核電正在回來，且核能是綠能。台灣非核家園政策堅持走向廢核，德國、日本都已轉向，台灣卻是地球上唯一的化外之地，正在用昂貴的綠能取代便宜的綠能。 黃士修說，目前抽蓄水力一度電要6元成本，經濟部拿光電抽水，一度電也要5塊半，很遺憾這十幾年來，當全球走向核能新科技，台灣卻持續被某些利益團體綁架。內政部前部長徐國勇曾說太陽公公不會給回扣，但這幾年「光電廠商會」，這些自稱環保團體的反核團體，看到風電光電業者圈錢、炒地皮，卻持續護航利益結構，這些綠電根本是血電。 氣候先鋒者聯盟發起人楊家法說，台電去年電價調漲8.4%，仍大虧2675億元，今年預估虧損將高達3200億元，能源政策重押天然氣是虧損主因。經計算，待核一核二退場後，會造成260億度電力缺口，不論用煤、風光再生能源或其他外購電力補上，都會是鉅額成本支出。 清華大學核子工程與科學研究所教授李敏說，大家最關心核安及核廢料，台灣3座核電廠運轉過去在世界上的績效名列前矛，安全上不會是重大議題；在核廢料上，尤其高階核廢料處置，原能會跟世界許多國家一樣有完整規畫，要在台灣找儲存廠址埋掉，預計2055年可達到目標。 李敏說，全世界發展核能的國家，沒有一個是因核廢料不能處理所以不發展核能的。核廢料的處置，可以好好收起來照管，等技術發展再來處理；但二氧化碳排放的空汙問題可以處理嗎？砍掉多少樹去擺光電板，這些不都是環境代價嗎？ 台電官網今年1月各種發電成本比較。圖／氣候先鋒者聯盟、台灣媽媽氣候聯盟提供 經濟部 核電廠 核能 核二